Que s’est-il passé en France il y a 50 ans ?

Il y a 50 ans, en mai 1968, la France a été secouée par un grand mouvement de révolte. Environ 10 millions de personnes se sont mises en grève et il y a eu des manifestations dans tout le pays jusqu’au mois de juin. Ce mouvement a été lancé par des étudiants qui voulaient changer les choses. Ils protestaient notamment contre les inégalités, refusaient l’autorité des adultes et souhaitaient être plus libres.
Le 22 mars 1968, des étudiants de l’université de Nanterre (près de Paris) ont occupé des bureaux parce qu’ils demandaient de tous pouvoir circuler à la fois dans les bâtiments des filles et des garçons, ce qui n’était pas autorisé à l’époque.
Face à cette agitation, l’université a été fermée et les étudiants en colère ont occupé une autre université située en plein Paris : la Sorbonne. Le 3 mai, la police est intervenue et a arrêté des centaines d’étudiants. Plus de 2 000 d’entre eux, aidés par d’autres jeunes, ont alors affronté les policiers toute la nuit. Ils utilisaient des gaz lacrymogènes contre les manifestants. Ces derniers leur lançaient des pavés.
Le Quartier latin, où se situe la Sorbonne, était devenu «un champ de bataille. On ne pouvait plus circuler en voiture, les arbres avaient été arrachés tout comme les pavés qui servaient de projectiles. Les étudiants avaient pris la rue», raconte l’historien Eric Alary, spécialiste de la vie quotidienne des Français.
Dans la nuit du 10 au 11 mai, il y a eu de nouveaux affrontements entre la police et les étudiants, qui ont fait de nombreux blessés.
Les étudiants qui manifestaient ont rapidement été rejoints par des ouvriers. Ils se sont mis en grève, ont arrêté de travailler pour réclamer de meilleures conditions de travail. De nombreux travailleurs, de quasiment tous les métiers, ont aussi fait grève juste après.
«Les gens se sont réunis pour prendre la parole et réfléchir à la façon dont ils pouvaient améliorer la vie», raconte l’historienne Ludivine Bantigny.